有線新聞刺針: 多謝觀眾朋友支持，後會有期，共勉。

新聞刺針
26分鐘 ·
【最後的採訪手記－－說到底，最緊要做好自己】

這幾天收到很多觀眾朋友的支持和問候，先在這裡一一謝過。

不知道社會上有些人是否有錯覺，調查報道好像一定是揭破甚麼驚天大陰謀，一定會影響到某某權貴的仕途之類。從今次這個「遺作」中可見，其實不然。不論你是甚麼政治立場，或是甚麼年紀、身份地位，除非閣下是完全不會外出，自絕於社會，否則也有很大機會接觸到不同噴了消毒抗菌塗層的地方。

這個報道，說難不難，說易不易。塗層說抗菌消毒，而且可以長時間發揮功效。有疑問，做實驗去驗證一下就行了。不過，誰願意幫你驗？哪裡甚麼時候噴了？噴了哪一個品牌？他們的「商品說明」是甚麼？有大量的前期資料搜集工作，和後期的fact check，必須花大量時間，而且在報道而言都是缺一不可的。

我們找廠商回應後，有一家廠商代表當時未能即時回應，及後來訊要求我們申報團隊有沒有利益衝突（涉及塗層生意），又要求「審核過內容」才可播出。廠商說，擔心我們「一知半解」，令觀眾對其產品有「不公正的錯誤觀念」。其實，正因為我們要公平處理，不想偏坦任何一個廠商，才要設計blind test、也要找來不同品牌放在一起測試。也為了公平，不是胡亂指控，所以必須找當事人回應。在任何新聞報道中，「出街前睇稿／睇片」是絕對不可能的；為確保公正無誤，我們也做了很多鏡頭前「看不到」的事實核查工作。

採訪要花工夫很多，但內容最後能否出現在報道中也有很多考慮。例如有商品說自己得到NASA推介，但其提及的NASA論文發表時該公司根本仍未成立。我們向NASA查詢，NASA回覆指作為政府機構並不會推薦任何商業產品；廠商解釋，推薦「字眼」也許不夠準確。這段內容本來也十分重要，但由於受播出時間所限，且又只針對一個品牌，故記者選擇在報道中略去不談，有機會再於手記補充。

電視調查報道跟紙媒最不同的是－－電視新聞更倚賴Teamwork。工程同事會幫忙設計道具和器材，出動幫忙航拍；攝影同事除了日常拍攝，也會在放蛇時與你並肩作戰（甚至設計路線如何全身而退）；剪片同事會想怎樣的畫面才更表達到要旨，還有賴美術同事畫龍點睛，資料室、導播、主播…各司其職。缺少任何一部份，電視新聞都不能傳送到每個觀眾家中，記者會飛也沒有用。有些人以為記者可以一人分身多角，根本是對電視新聞的不了解。

毋庸置疑的是，調查報道的確會撼動到一些人的利益。但如果被調查對象其實各安本份，記者也不能無中生有。我們不是為了找碴，或與誰為敵，只是盡記者應盡的本份，基於我們掌握的事實，尋根問底。

正如抗疫一樣，不論有甚麼高科技產物也好，還是得靠每個人勤力一點，做好自己。
後會有期，共勉。

有線電視記者
王靖媛

刺針團隊好專業

轉場起個新聞頻道

有線記者唔掂。。。
頭先問林鄭許智峯點解戶口被凍結
然後就話特首無回應

要投放好多資源, 刺針有一集係放蛇去老人院睇下邊間唔守規矩比人入去探訪, 事前打晒全香港所有老人院電話, 好似成七,八百間

得返一間
吊緊鹽水嘅傳真社
幾個月都無一隻故仔出

香港既損失

推

感謝

Respect

數一數
香港剩低嘅嘢真係唔多
remind下大家
一齊數
我先
1)立法會

立法會已名存實亡

Respect
多謝你哋

唉屌
打錯
我改改
我係想話數數無咗嘅嘢

數一數
香港剩低嘅嘢真係唔多
remind下大家無咗啲乜
一齊數
我先
1)立法會

respect

推推推

辭職果班記者幾時last day

問埋NASA

有D係1月尾，唔知有冇人係12月尾走，採主應該更加長。

多謝刺針團隊一直以嚟嘅努力

還是得靠每個人勤力一點，做好自己。

唔好唔記得 端傳媒 呀

Respect Get my knees

但如果被調查對象其實各安本份，記者也不能無中生有。我們不是為了找碴，或與誰為敵，只是盡記者應盡的本份，基於我們掌握的事實，尋根問底。

身有屎先怕比人查